---
title: "Método de Newton-Raphson"
author: "Juan Gabriel Gomila, Arnau Mir y Llorenç Valverde"
date: ""
output:
  beamer_presentation:
#    colortheme: rose
    incremental: yes
    theme: Warsaw
    toc: no

header-includes: \usepackage{amsmath,color,array,booktabs,algorithm2e}
                 \newcommand\blue[1]{\textcolor{blue}{#1}}
                 \newcommand\red[1]{\textcolor{red}{#1}}
                 

                 
              
---


# Ejercicios resueltos de derivación

## Definición de derivada

\begin{block}{Ejercicio 1}
Usando la definición de derivada, hallar $f'(2)$ donde $f(x)=x^2+4x.$
\end{block}

\pause

\begin{block}{\textcolor{green}{Solución}}
\blue{
El valor de $f'(2)$ usando la definición será:
\begin{eqnarray*}
f'(2) & = & \lim_{x\to 2}\frac{f(x)-f(2)}{x-2}=\lim_{x\to 2}\frac{x^2+4x-12}{x-2}
\pause \\ & = & \lim_{x\to 2}\frac{(x-2)(x+6)}{x-2}=\lim_{x\to 2}(x+6)=8.
\end{eqnarray*}
}
\end{block}

## Definición de derivada

\begin{block}{Ejercicio 2}
Usando la definición de derivada, hallar $f'(1)$ donde $f(x)=-\frac{1}{x^2}.$
\end{block}

\pause

\begin{block}{\textcolor{green}{Solución}}
\blue{
El valor de $f'(1)$ usando la definición será:
\begin{eqnarray*}
f'(1) & = & \lim_{x\to 1}\frac{f(x)-f(1)}{x-1}=\lim_{x\to 1}\frac{-\frac{1}{x^2}-(-1)}{x-1}\\\pause & = & \lim_{x\to 1}\frac{1-\frac{1}{x^2}}{x-1}=\lim_{x\to 1}\frac{x^2-1}{x^2\cdot (x-1)} \\\pause & = & \lim_{x\to 1}\frac{(x-1)\cdot (x+1)}{x^2\cdot (x-1)}=\lim_{x\to 1}\frac{x+1}{x^2}=\frac{1+1}{1}=2.
\end{eqnarray*}
}
\end{block}

## Cálculo de derivadas
\begin{block}{Ejercicio 3}
Hallar $f'(x)$ donde $f(x)=\sin (\ln (\cos x))$.
\end{block}

\pause

\begin{block}{\textcolor{green}{Solución}}
\blue{
Aplicando la regla de la cadena, el valor de $f'(x)$ será:
\pause
$$
f'(x)=
$$
}
\end{block}