---
title: "Ejercicios resueltos de integración. Integración impropia. 3a parte."
author: "Juan Gabriel Gomila, Arnau Mir y Llorenç Valverde"
date: ""
output:
  beamer_presentation:
#    colortheme: rose
    incremental: yes
    theme: Warsaw
    toc: no

header-includes: \usepackage{amsmath,color,array,booktabs,algorithm2e}
                 \newcommand\blue[1]{\textcolor{blue}{#1}}
                 \newcommand\red[1]{\textcolor{red}{#1}}
                 

                 
              
---


## Integrales impropias
\begin{block}{Ejercicio 1}
Estudiar la convergencia de las integrales siguientes y hallar su valor en caso de que sean convergentes:
\begin{enumerate}[a)]
\item $\displaystyle\int_4^8 \frac{x+4}{(x-8)^{\frac{1}{3}}}\, dx$.
\item $\displaystyle\int_1^\infty x^2\mathrm{e}^{-x}\, dx.$
\end{enumerate}
\end{block}

## Integrales impropias
\begin{block}{\textcolor{green}{Solución}}
\blue{
Apartado a). Se trata de una integral impropia de segunda especie con un punto singular en $x=8$.\newline\pause
Para estudiar la convergencia, apliquemos el criterio del límite comparando las funciones siguientes:\pause
$$
\frac{x+4}{(x-8)^{\frac{1}{3}}},\quad \frac{1}{(x-8)^{\frac{1}{3}}}.
$$
\pause
Como 
$$
\lim_{x\to 8}\frac{\frac{x+4}{(x-8)^{\frac{1}{3}}}}{\frac{1}{(x-8)^{\frac{1}{3}}}}=\lim_{x\to 8} x+4 = 12,
$$
las dos integrales tienen el mismo criterio, \pause es decir, una es convergente si, y sólo si, la otra lo es.
}
\end{block}

## Integrales impropias
\begin{block}{\textcolor{green}{Solución (cont.)}}
\blue{
Estudiemos la convergencia de la integral impropia:
\begin{eqnarray*}
\int_4^8 \frac{1}{(x-8)^{\frac{1}{3}}}\, dx\pause & = & \lim_{t\to 8}\int_4^t (x-8)^{-\frac{1}{3}}\, dx\pause =\lim_{t\to 8}\left[\frac{(x-8)^{-\frac{1}{3}+1}}{-\frac{1}{3}+1}\right]_4^t\pause\\ &=&\lim_{t\to 8}\left[\frac{(x-8)^{\frac{2}{3}}}{\frac{2}{3}}\right]_4^t \pause = \frac{3}{2}\lim_{t\to 8}\left((t-8)^{\frac{2}{3}}-(-4)^{\frac{2}{3}}\right)\pause\\ &=& -\frac{3\sqrt[3]{16}}{2}=-3\sqrt[3]{2}.
\end{eqnarray*}
}
\end{block}

## Integrales impropias
\begin{block}{\textcolor{green}{Solución (cont.)}}
\blue{
Como la integral impropia $\displaystyle\int_4^8 \frac{1}{(x-8)^{\frac{1}{3}}}\, dx$ es impropia, nuestra integral impropia $\displaystyle\int_4^8 \frac{x+4}{(x-8)^{\frac{1}{3}}}\, dx$ también lo será ya que hemos visto que tienen el mismo carácter. 
}
\end{block}

## Integrales impropias
\begin{block}{\textcolor{green}{Solución (cont.)}}
\blue{
Hallemos el valor de nuestra integral impropia:
\begin{eqnarray*}
&&\int_4^8 \frac{x+4}{(x-8)^{\frac{1}{3}}}\, dx = \pause\int_4^8 \frac{x-8+12}{(x-8)^{\frac{1}{3}}}\, dx\\ &=&\pause \int_4^8 \frac{x-8}{(x-8)^{\frac{1}{3}}}\, dx+\int_4^8 \frac{12}{(x-8)^{\frac{1}{3}}}\, dx\pause\\ & =& \int_4^8 (x-8)^{\frac{2}{3}}\, dx +12\int_4^8 \frac{1}{(x-8)^{\frac{1}{3}}}\, dx \pause\\ &=& \left[\frac{(x-8)^{\frac{5}{3}}}{\frac{5}{3}}\right]_4^8 +12\cdot (-3\sqrt[3]{2})\pause = \frac{3}{5}\cdot \sqrt[3]{4^5}-36\sqrt[3]{2}\pause \\ &=& \frac{3}{5}\cdot 8\sqrt[3]{2}-36\sqrt[3]{2}=-\frac{156}{5}\sqrt[3]{2}\approx `r round(-156*2^(1/3)/5,4)`.
\end{eqnarray*}
}
\end{block}

## Longitud de una curva
\begin{block}{Ejercicio 4}
Calcular la longitud de la curva $y=f(x)=\sqrt{x}$ desde el punto $(0,0)$ hasta el punto $(4,2)$.
\end{block}

## Longitud de una curva
\begin{block}{\textcolor{green}{Solución}}
\blue{
Hagamos un gráfico tal como hemos hecho anteriormente:\pause
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{LongCurva.png}
\end{center}
}
\end{block}

## Longitud de una curva
\begin{block}{\textcolor{green}{Solución}}
\blue{
La longitud de la curva pedida será:\pause
$$
L=\int_0^4\sqrt{1+\left(\frac{1}{2\sqrt{x}}\right)^2}\, dx =\pause \int_0^4\sqrt{1+\frac{1}{4x}}\, dx.
$$
\pause Fijarse que se trata de una integral impropia de segunda especie con una singularidad en $x=0$.\pause\newline
Para resolver la integral anterior hacemos el cambio de variable siguiente:
$$
\sqrt{1+\frac{1}{4x}}=t,\pause\ \Rightarrow x=\frac{1}{4(t^2-1)},\pause\ \Rightarrow dx=-\frac{t}{2(t^2-1)^2}\, dt.
$$
}
\end{block}

## Longitud de una curva
\begin{block}{\textcolor{green}{Solución}}
\blue{
Los extremos de integración serán en la nueva variable $t$: \pause
\begin{description}
\item[$x=0$:] en este caso $t\to\infty$.
\item[$x=4$:] en este caso $t=\sqrt{1+\frac{1}{16}}=\sqrt{\frac{17}{16}}=\frac{\sqrt{17}}{4}$.
\end{description}
\pause
La integral a calcular en la nueva variable $t$ será:
$$
L=\int_{\infty}^{\frac{\sqrt{17}}{4}}\left(-\frac{t^2}{2(t^2-1)^2}\right)\, dt =\pause \frac{1}{2}\int_{\frac{\sqrt{17}}{4}}^\infty \frac{t^2}{(t^2-1)^2}\, dt.
$$
\pause
Se trata de una integral racional en el que el grado del numerador es menor que el grado del denominador. 
}
\end{block}


## Longitud de una curva
\begin{block}{\textcolor{green}{Solución}}
\blue{
Por tanto, hemos de descomponer la función a integral de la forma siguiente usando que la descomposición del denominador es:
$$
(t^2 -1)^2 =(t-1)^2\cdot (t+1)^2.
$$\pause
$$
\frac{t^2}{(t^2-1)^2} =\frac{A_1}{t-1}+\frac{A_2}{(t-1)^2}+\frac{A_3}{t+1}+\frac{A_4}{(t+1)^2}.
$$\pause
Los valores $A_i$ son los siguientes:\pause
$$
A_1=\frac{1}{4},\ A_2=\frac{1}{4},\ A_3=-\frac{1}{4},\ A_4=\frac{1}{4}.
$$
}
\end{block}

## Longitud de una curva
\begin{block}{\textcolor{green}{Solución}}
\blue{
La longitud de la curva será:
\begin{eqnarray*}
L & = & \frac{1}{2}\left[\frac{1}{4}\ln|t-1|-\frac{1}{4(t-1)}-\frac{1}{4}\ln|t+1|-\frac{1}{4(t+1)}\right]_{\frac{\sqrt{17}}{4}}^\infty\\\pause &=&
\frac{1}{8}\left[\ln\left|\frac{t-1}{t+1}\right|-\frac{2t}{t^2-1}\right]_{\frac{\sqrt{17}}{4}}^\infty\pause =-\frac{1}{8}\left(\ln\left|\frac{\frac{\sqrt{17}}{4}-1}{\frac{\sqrt{17}}{4}+1}\right|-\frac{2\cdot \frac{\sqrt{17}}{4}}{\frac{17}{16}-1}\right)\\\pause &=&
\frac{1}{8}\left(8\sqrt{17}-\ln\left(\frac{\sqrt{17}-4}{\sqrt{17}+4}\right)\right)\pause =\sqrt{17}-\frac{1}{8}\ln\left(\frac{\sqrt{17}-4}{\sqrt{17}+4}\right)\\\pause &\approx & `r round(sqrt(17)-(1/8)*log((sqrt(17)-4)/(sqrt(17)+4)),4)`.
\end{eqnarray*}
}
\end{block}