---
title: "Tema 5 - Derivabilidad de funciones"
author: "Juan Gabriel Gomila, Arnau Mir y Llorenç Valverde"
date: ''
output: 
  ioslides_presentation:
    widescreen: true
    css: Mery_style.css
    logo: Images/calculus.gif
---

```{r setup, include=FALSE}
knitr::opts_chunk$set(echo = TRUE)
reticulate::use_python("/Users/juangabriel/anaconda3/bin/python")
#reticulate::py_install("sympy")
```

# Derivada de una función en un valor del dominio de la misma

## Introducción
La derivada de una función nace de formalizar la noción de **recta tangente** en un valor $x_0$ para una función $f(x)$.

En el gráfico siguiente, podemos observar un ejemplo del dibujo de una función junto con la recta tangente en un punto $x_0$ de su dominio.

La pendiente de la recta tangente (en rojo) vendría a representar lo que denominaremos la derivada de la función $f(x)$ en $x=x_0$.

## Introducción
```{r,echo=FALSE,fig.align='center'}
x=seq(from=-1,to=pi, by=0.01)
f = function(x){sin(x)+cos(x)}
plot(x,f(x),type="l")
x0=0
text(x0+0.15,f(x0)-0.175,expression(paste("(",x[0],",f(",x[0],"))")))
points(x0,f(x0),pch=19,col="blue")
m=cos(x0)-sin(x0)
abline(f(x0)-m*x0,m,col="red")
```

## Introducción

<div class="center">

```{r, echo=FALSE, label=der1,fig.cap="",out.width = "650px"}
knitr::include_graphics("Images/Derivada1.png",dpi=1200)
```
</div>


## Definición de derivada de una función en un punto

Consideremos la figura anterior.

La pendiente de una recta recordemos que se define como la tangente del ángulo con el eje X. 

Hemos dibujado una función $f(x)$ que pasa por el punto $(x_0,f(x_0))$ junto con una recta secante que pasa por el punto. 

Otro punto de dicha recta dado un valor $h$ sería $(x_0+h,f(x_0+h))$. Intuitivamente dicha recta secante "tiende" a la tangente cuando el valor $h$ tiende a cero. 

## Definición de derivada de una función en un punto

La pendiente de la recta secante como puede observarse es la tangente del ángulo $\alpha$ que vale $\frac{f(x_0+h)-f(x_0)}{h}$.
Entonces, la definición de derivada de $f(x)$ en $x=x_0$ es la siguiente:

<l class="definition"> Definición de derivada en un punto </l>
Sea $f:(a,b)\longrightarrow \mathbb{R}$ una función real de variable real. Sea $x_0\in (a,b)$. Diremos que $f$ es **derivable** en $x_0$ o que **existe la derivada de $f$ en $x_0$** cuando existe el límite siguiente:
$$
\lim_{h\to 0}\frac{f(x_0+h)-f(x_0)}{h},
$$
y, en caso en que exista, llamaremos a dicho límite **derivada de la función $f$ en $x_0$** escrita matemáticamente como $f'(x_0)$.

## Definición de derivada de una función en un punto
<l class="observ">Observación: </l>
la derivada de una función es un propiedad **local**, es decir, está definida en un punto $x_0$ del dominio.

Cuando, haciendo un abuso del lenguaje, se dice que la función $f$ es **derivable**, se quiere decir que dicha función es derivable en todos los puntos del dominio de la misma.

## Definición de derivada de una función en un punto

<l class="observ">Observación: </l>
La derivada de una función $f$ en un punto de su dominio $x_0$ se puede expresar también de la forma siguiente:
$$
\lim_{x\to x_0}\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}.
$$
Para ver la expresión anterior, basta considerar el cambio de variable siguiente $x=x_0+h$, de donde $h=x-x_0$ y aplicar la definición de derivada.

Fijaos que decir que $h$ tiende a cero es equivalente a decir que $x$ tiende a $x_0$.


## Ejemplos
<div class="example">
**Derivada de la función constante**

Veamos que si la función $f$ es constante en todo su dominio, $f(x)=k$, para todo $x$ del dominio, la derivada de $f$ en cualquier punto del mismo es nula.

Sea $x_0$ un punto del dominio de $f$. La **derivada** de $f$ en $x_0$ será:
$$
f'(x_0)=\lim_{x\to x_0}\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}=\lim_{x\to x_0}\frac{k-k}{x-x_0}=\lim_{x\to x_0} 0 =0.
$$

</div>


<div class="example">
**Derivada del monomio de grado $n$**

Calculemos la derivada de función $f$ si ésta vale $f(x)=x^n$, donde $n$ es un valor natural mayor que $1$ ($n=1,2,\ldots$):

Sea $x_0$ un punto del dominio de $f$. La **derivada** de $f$ en $x_0$ será:
$$
\begin{array}{rl}
f'(x_0) & =\displaystyle\lim_{x\to x_0}\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}=\lim_{x\to x_0}\frac{x^n-x_0^n}{x-x_0}=\lim_{x\to x_0} \frac{(x-x_0)(x^{n-1}+x^{n-2}x_0+x^{n-3}x_0^2+\cdots+ x_0^{n-1})}{x-x_0} \\ & \displaystyle =\lim_{x\to x_0} x^{n-1}+x^{n-2}x_0+x^{n-3}x_0^2+\cdots+ x_0^{n-1} =n\cdot x_0^{n-1}.
\end{array}
$$
</div>

## Ejemplo
<div class="example">
**Derivada del monomio de grado $n$**

La derivada de la función anterior en `Wolfram Alpha` se muestra en el enlace siguiente:
<l class="center">
[![](Images/wolfram.png)](https://www.wolframalpha.com/input/?i=derivative+of+x%5En)
</l>

</div>


## Ejemplos
<div class="example">
**Derivada del valor absoluto**

Consideremos la función $f(x)=|x|$, valor absoluto de $x$, definida en todo $\mathbb{R}$ como:
$f(x)=\begin{cases}
x, & \mbox{si } x\geq 0, \\
-x & \mbox{si }x<0.
\end{cases}$

Estudiemos la derivabilidad de $f$ en $x_0=0$, es decir, veamos si el límite siguiente existe:
$\displaystyle\lim_{x\to 0}\frac{f(x)-f(0)}{x-0}=\lim_{x\to 0}\frac{|x|}{x}$.

Si hacemos el límite anterior por la derecha o para los valores $x>0$, obtenemos:
$$
\lim_{x\to 0^+}\frac{|x|}{x}=\lim_{x\to 0^+}\frac{x}{x}=\lim_{x\to 0^+}1 =1.
$$
En cambio, si lo hacemos por la izquierda o para los valores $x<0$, obtenemos:
$$
\lim_{x\to 0^-}\frac{|x|}{x}=\lim_{x\to 0^-}\frac{-x}{x}=\lim_{x\to 0^-} -1 =-1.
$$

</div>

## Ejemplos
<div class="example">
**Derivada del valor absoluto**

Como los límites anteriores no coinciden, concluimos que el límite $\displaystyle \lim_{x\to 0}\frac{|x|}{x}$ no existe y por tanto, $f$ no es derivable en $x=0$.

Gráficamente se observa que la función anterior tiene una punta en $x=0$ y, por tanto, $f$ no puede ser derivable en dicho punto.

Este comportamiento es el usual cuando una función no es derivable en un punto $x_0$, es decir, se observa gráficamente que en dicho punto, la función no tiene un comportamiento suave.

</div>

## Ejemplos
<div class="example">
**Derivada del valor absoluto**
```{r,echo=FALSE,fig.align='center'}
x=seq(from=-1,to=1,by=0.01)
plot(x,abs(x),type='l',ylab=expression("|x|"),main="Gráfica de función valor absoluto")
```


</div>

## Ejemplo
<div class="example">
**Derivada del valor absoluto**

La gráfica del valor absoluto en `Wolfram Alpha` se muestra en el enlace siguiente:
<l class="center">
[![](Images/wolfram.png)](https://www.wolframalpha.com/input/?i=plot+of+%7Cx%7C)
</l>

</div>

# Propiedades de las funciones derivables

## Derivabilidad implica continuidad

<l class="prop"> Teorema:</l> sea $f$ una función real de variable real y sea $x_0$ un valor del dominio de $f$. Si $f$ es derivable en $x_0$, entonces $f$ es continua en $x_0$.


## Derivabilidad implica continuidad
<div class="dem">
**Demostración.**

Definimos la función siguiente en un entorno de valor $x_0$:
$$
g(x)=\begin{cases}
\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}, & \mbox{si }x\neq x_0,\\
f'(x_0), & \mbox{si } x=x_0.
\end{cases}
$$
Usando que $f$ es derivable en $x_0$, tenemos que la función $g$ definida anteriormente será continua en $x_0$ ya que:
$$
\lim_{x\to x_0} g(x)=\lim_{x\to x_0} \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}=f'(x_0)=g(x_0).
$$
Si despejamos $f(x)$ de la expresión de $g(x)$ obtenemos $f(x)=f(x_0)+g(x)\cdot (x-x_0)$. 

Veamos que $f$ es continua en $x_0$:
$$
\lim_{x\to x_0}f(x)=\lim_{x\to x_0} f(x_0)+g(x)\cdot (x-x_0) = f(x_0)+f'(x_0)\cdot 0 = f(x_0),
$$
tal como queríamos ver.
</div>


## La derivada de la suma es suma de derivadas
Sean $f$ y $g$ dos funciones reales de variable real y sea $x_0$ un valor del dominio de $f$ y de $g$. Si $f$ y $g$ son derivables en $x_0$, también lo es la función suma $f+g$, y se verifica que: $(f+g)'(x_0)=f'(x_0)+g'(x_0)$.

<div class="dem">
**Demostración:**
$$
\begin{array}{rl}
(f+g)'(x_0) & = \displaystyle\lim_{x\to x_0}\frac{(f+g)(x)-(f+g)(x_0)}{x-x_0}=\lim_{x\to x_0}\frac{f(x)+g(x)-f(x_0)-g(x_0)}{x-x_0} \\ & = \displaystyle \lim_{x\to x_0}\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0} + \lim_{x\to x_0}\frac{g(x)-g(x_0)}{x-x_0}=f'(x_0)+g'(x_0).
\end{array}
$$

</div>

## La derivada de una función por una constante es la constante por la derivada de la función
Sea $k\in\mathbb{R}$ un valor real, $f$ una función real de variable real y $x_0$ un valor del dominio de $f$. Entonce si $f$ es derivable en $x_0$, también lo es $k\cdot f$ y se verifica que: $(k\cdot f)'(x_0)=k\cdot f'(x_0)$.

<div class="dem">
**Demostración:**

$$
\begin{array}{rl}
(k\cdot f)'(x_0) & \displaystyle =\lim_{x\to x_0}\frac{(k\cdot f)(x)-(k\cdot f)(x_0)}{x-x_0}=
\lim_{x\to x_0}\frac{k\cdot f(x)-k\cdot f(x_0)}{x-x_0}=\lim_{x\to x_0}\frac{k\cdot (f(x)-f(x_0))}{x-x_0} \\  &\displaystyle =k\lim_{x\to x_0}\frac{ f(x)-f(x_0)}{x-x_0}=k f'(x_0).
\end{array}
$$
</div>

## La derivada del producto de funciones
Sean $f$ y $g$ dos funciones reales de variable real y sea $x_0$ un valor del dominio de $f$ y de $g$. Si $f$ y $g$ son derivables en $x_0$, también lo es la función producto $f\cdot g$, y se verifica que: $(f\cdot g)'(x_0)=f'(x_0)\cdot g(x_0)+f(x_0)\cdot g'(x_0)$.

<div class="dem">
**Demostración:**
$$
\begin{array}{rl}
(f\cdot g)'(x_0) & = \displaystyle\lim_{x\to x_0}\frac{(f\cdot g)(x)-(f\cdot g)(x_0)}{x-x_0}=\lim_{x\to x_0}\frac{f(x)\cdot g(x)-f(x_0)\cdot g(x_0)}{x-x_0} \\ & = \displaystyle \lim_{x\to x_0}\frac{f(x)\cdot g(x)-f(x)\cdot g(x_0)+f(x)\cdot g(x_0)-f(x_0)\cdot g(x_0)}{x-x_0}\\ & = \displaystyle \lim_{x\to x_0}\frac{f(x)\cdot (g(x)- g(x_0))+(f(x)-f(x_0))\cdot g(x_0)}{x-x_0}\\ & = \displaystyle \lim_{x\to x_0}f(x)\cdot\frac{g(x)- g(x_0)}{x-x_0}+\lim_{x\to x_0}\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}\cdot g(x_0)=f(x_0)\cdot g'(x_0)+f'(x_0)\cdot g(x_0).
\end{array}
$$

</div>

## La derivada del cociente de funciones
Sean $f$ y $g$ dos funciones reales de variable real y sea $x_0$ un valor del dominio de $f$ y de $g$ tal que $g'(x_0)\neq 0$. Si $f$ y $g$ son derivables en $x_0$, también lo es la función cociente $\frac{f}{g}$, y se verifica que: $\left(\frac{f}{g}\right)'(x_0)=\frac{f'(x_0)\cdot g(x_0)-f(x_0)\cdot g'(x_0)}{g(x_0)^2}$.

<div class="dem">
**Demostración:**
$$
\begin{array}{rl}
\left(\frac{f}{g}\right)'(x_0) & = \displaystyle\lim_{x\to x_0}\frac{\left(\frac{f}{g}\right)(x)-\left(\frac{f}{g}\right)(x_0)}{x-x_0}=\lim_{x\to x_0}\frac{\frac{f(x)}{g(x)}-\frac{f(x_0)}{g(x_0)}}{x-x_0} =\lim_{x\to x_0} \frac{f(x)\cdot g(x_0)-g(x)\cdot f(x_0)}{g(x)\cdot g(x_0)\cdot (x-x_0)}  \\ & \displaystyle =\lim_{x\to x_0} \frac{f(x)\cdot g(x_0)-f(x_0)\cdot g(x_0)+f(x_0)\cdot g(x_0) -g(x)\cdot f(x_0)}{g(x)\cdot g(x_0)\cdot (x-x_0)} \\ & = \displaystyle \lim_{x\to x_0}\frac{1}{g(x)\cdot g(x_0)}\cdot \left(\lim_{x\to x_0}\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}\cdot g(x_0)-f(x_0)\cdot \lim_{x\to x_0} \frac{g(x)-g(x_0)}{x-x_0}\right) \\ & = \displaystyle \frac{1}{g(x_0)^2}(f'(x_0)\cdot g(x_0)-f(x_0)\cdot g'(x_0)).
\end{array}
$$

</div>


## Derivada de la función inversa
Sea $f$ una función real de variable real y $x_0$ un valor del dominio de $f$. Suponemos que $f$ es derivable en $x_0$ y que $f'(x_0)\neq 0$. Supongamos que $f$ admite inversa $g$, es decir, existe una función $g$ tal que $g\circ f=\mathrm{Id}$, es decir, para cualquier valor $x$ del dominio de $f$, se cumple que $g(f(x))=x$. Además, suponemos que $g$ es continua en $f(x_0)$. Entonces $g$ es derivable en $f(x_0)$ y se verifica que $g'(f(x_0))=\frac{1}{f'(x_0)}$.

## Derivada de la función inversa
<div class="dem">
**Demostración:**

El valor de $g'(f(x_0))$ es:
$g'(f(x_0))  = \displaystyle\lim_{y\to f(x_0)}\frac{g(y)-g(f(x_0))}{y-f(x_0)}.$

Para el cálculo del límite anterior, hacemos el cambio de variable siguiente: $y=f(x)$, o $x=g(y)$. Como $y$ tiende a $f(x_0)$, tendremos con la variable nueva que $f(x)$ tiende a $f(x_0)$ pero como $g$ es continua en $f(x_0)$, deducimos que $g(f(x))=x$ tiende a $g(f(x_0))=x_0$. En resumen, el límite anterior puede escribirse como:
$$
g'(f(x_0)) =\lim_{x\to x_0}\frac{g(f(x))-g(f(x_0))}{f(x)-f(x_0)}=\lim_{x\to x_0}\frac{x-x_0}{f(x)-f(x_0)} = \frac{1}{\displaystyle\lim_{x\to x_0}\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}}=\frac{1}{f'(x_0)}.
$$

</div>

## Ejemplo
<div class="example">
**Ejemplo: derivada de la función $g(x)=\sqrt[n]{x}$.**

La función $g(x)=\sqrt[n]{x}$ es la inversa de la función $f(x)=x^n$ ya que:
$g(f(x))=g(x^n)=\sqrt[n]{x^n}=x$. 

Usando la expresión vista anteriormente, podemos escribir que: $g'(f(x))=g'(x^n)=\frac{1}{f'(x)}$.

En un ejemplo anterior vimos que $f'(x)=n\cdot x^{n-1}$. Por tanto:  $g'(x^n)=\frac{1}{n\cdot x^{n-1}}$.

Sea $y=x^n$, entonces $x=\sqrt[n]{y}$. Por tanto, $g'(y)=\frac{1}{n\cdot x^{n-1}}=\frac{1}{n\cdot \sqrt[n]{y^{n-1}}}$.


La derivada de la función $g(x)$ en `Wolfram Alpha` se muestra en el enlace siguiente:
<l class="center">
[![](Images/wolfram.png)](https://www.wolframalpha.com/input/?i=derivative+of+x%5E%281%2Fn%29)
</l>

</div>


## Ejemplo
<div class="example">
**Ejemplo: derivada de la función $\tan x$.**

La función $\tan x$ está definida como $\frac{\sin x}{\cos x}$.

Calculemos primero la derivada de la función $\sin x$ en un valor $x_0$:
$$
\begin{array}{rl}
(\sin)'(x_0) & \displaystyle =\lim_{x\to x_0}\frac{\sin x-\sin x_0}{x-x_0}=\lim_{x\to x_0}\frac{2\cos\left(\frac{x+x_0}{2}\right)\cdot\sin\left(\frac{x-x_0}{2}\right)}{x-x_0}=2\cdot \cos(x_0)\lim_{x\to x_0}\frac{\sin\left(\frac{x-x_0}{2}\right)}{x-x_0} \\ & \displaystyle = \cos(x_0)\lim_{x\to x_0}\frac{\sin\left(\frac{x-x_0}{2}\right)}{\frac{x-x_0}{2}} = \cos(x_0),
\end{array}
$$
usando que $\lim\limits_{x\to x_0}\frac{\sin\left(\frac{x-x_0}{2}\right)}{\frac{x-x_0}{2}}=1.$ La expresión anterior se deduce del hecho de que $\lim\limits_{t\to 0} \frac{\sin t}{t}=1$. 

Si se hace el cambio de variable $t=\frac{x-x_0}{2}$ y teniendo en cuenta que como $x\to x_0$, entonces $t\to 0$, los dos límites anteriores son iguales a 1.


</div>

## Ejemplo
<div class="example">
**Ejemplo: derivada de la función $\tan x$.**

Para calcular la derivada de la función $\cos x$, usamos una técnica similar:
$$
\begin{array}{rl}
(\cos)'(x_0) & \displaystyle =\lim_{x\to x_0}\frac{\cos x-\cos x_0}{x-x_0}=\lim_{x\to x_0}\frac{-2\sin\left(\frac{x+x_0}{2}\right)\cdot\sin\left(\frac{x-x_0}{2}\right)}{x-x_0}=-2\cdot \sin(x_0)\lim_{x\to x_0}\frac{\sin\left(\frac{x-x_0}{2}\right)}{x-x_0} \\ & \displaystyle =- \sin(x_0)\lim_{x\to x_0}\frac{\sin\left(\frac{x-x_0}{2}\right)}{\frac{x-x_0}{2}} = -\sin(x_0).
\end{array}
$$
Usamos la propiedad de la derivada del cociente, podemos hallar la derivada de la función $\tan x$:
$$
\begin{array}{rl}
(\tan)'(x_0) & =\left(\frac{\sin}{\cos}\right)'(x_0)=\frac{\sin'(x_0)\cdot \cos(x_0)-\sin (x_0)\cdot \cos'(x_0)}{\cos^2(x_0)}=\frac{\cos(x_0)\cdot \cos(x_0)+\sin (x_0)\cdot \sin(x_0)}{\cos^2(x_0)} \\ & =
\frac{\cos^2(x_0)+\sin^2(x_0)}{\cos^2(x_0)}=\frac{1}{\cos^2 (x_0)}=1+\tan^2 (x_0).
\end{array}
$$


La derivada de la función $\tan x$ en `Wolfram Alpha` se muestra en el enlace siguiente:
<l class="center">
[![](Images/wolfram.png)](https://www.wolframalpha.com/input/?i=derivative+of+tan%28x%29)
</l>

</div>

##  Derivada de la función compuesta. Regla de la cadena
Sean $f$ y $g$ dos funciones reales de variable real. Sea $x_0$ un valor del dominio de $f$ tal que $f(x_0)$ es del dominio de $g$. Supongamos que $g$ es derivable en $f(x_0)$ y $f$ es derivable en $x_0$. Entonces la función compuesta $g\circ f$ es derivable en $x_0$ y se verifica que:
$(g\circ f)'(x_0)=g'(f(x_0))\cdot f'(x_0)$. 


##  Derivada de la función compuesta. Regla de la cadena

<div class="dem">
**Demostración:**
$$
\begin{array}{rl}
(g\circ f)'(x_0) & \displaystyle =\lim_{x\to x_0}\frac{(g\circ f)(x)-(g\circ f)(x_0)}{x-x_0}=\lim_{x\to x_0}\frac{g(f(x))-g(f(x_0))}{x-x_0} \\ & \displaystyle =\lim_{x\to x_0}\frac{g(f(x))-g(f(x_0))}{f(x)-f(x_0)}\cdot \lim_{x\to x_0}\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}=g'(f(x_0))\cdot f'(x_0).
\end{array}
$$
En el último cálculo, podemos afirmar que el límite $\displaystyle\lim_{x\to x_0}\frac{g(f(x))-g(f(x_0))}{f(x)-f(x_0)}$ vale $g'(f(x_0))$ porque como $f$ es derivable en $x_0$, $f$ será continua en $x_0$ y si $x\to x_0$, entonces $f(x)\to f(x_0)$ y el límite anterior queda:
$$
\lim_{x\to x_0}\frac{g(f(x))-g(f(x_0))}{f(x)-f(x_0)} =\lim_{f(x)\to f(x_0)}\frac{g(f(x))-g(f(x_0))}{f(x)-f(x_0)}=g'(f(x_0)).
$$

</div>

## Ejemplo
<div class="example">
**Ejemplo**

Hallemos la derivada de la función $h(x)=\arctan (x^3+x^2+1)$.

La función anterior es la composición de la función $f(x)=x^3+x^2+1$ y $g(y)=\arctan y$, es decir:
$h(x)=(g\circ f)(x)$.

La derivada de la función $f(x)$ se puede calcular usando la propiedad de la suma de derivadas y la expresión de la derivada del monomio $x^n$:
$$
(x^3+x^2+1)'=(x^3)'+(x^2)'+(1)' = 3x^2+2x+0=3x^2+2x.
$$

A continuación, hallemos la derivada de la función $g(y)=\arctan y$. Dicha función es la función inversa de la función $\tan x$.
Usando la expresión de la derivada de la función inversa, tenemos:
$$
g'(\tan x)=\frac{1}{\tan'(x)}=\frac{1}{\frac{1}{\cos^2 x}}=\cos^2 x.
$$

</div>

## Ejemplo
<div class="example">
**Ejemplo**

Para hallar $g'(y)$, tenemos que escribir $y=\tan x$, y, por tanto, $x=\arctan y$:
$$
g'(y)=\cos^2(\arctan y)=\frac{1}{1+\tan^2 (\arctan y)}=\frac{1}{1+y^2},
$$
donde hemos usado la siguiente relación trigonométrica: $\cos^2\alpha = \frac{1}{1+\tan^2\alpha}$.

La derivada de la función $h(x)$ usando la **regla de la cadena** será:
$$
\begin{array}{rl}
h'(x) & =(g\circ f)'(x)=g'(f(x))\cdot f'(x)=\frac{1}{1+f(x)^2}\cdot (3 x^2+2x)=\frac{3x^2+2x}{1+(x^3+x^2+1)^2}\\ & =\frac{3x^2+2x}{x^6+2 x^5+x^4+2 x^3+2 x^2+2}.
\end{array}
$$


La derivada de la función $h(x)$ en `Wolfram Alpha` se muestra en el enlace siguiente: <l class="center">
[![](Images/wolfram.png)](https://www.wolframalpha.com/input/?i=derivative+of+arctan%28x%5E3%2Bx%5E2%2B1%29)
</l>
</div>











## Ejemplo

<div class="center">
[![Ejemplo de serie de Taylor](Images/wolfram.png)](https://www.wolframalpha.com/input/?i=taylor+series+arctan%281%2F%281%2Bx%5E6%29%29+at+x+%3D+pi%2F4)
</div>

## Apartat/trans2

- això és un element
- això és un altre

$$\int_0^1 x\ dx `r 2+2`$$


```{python, echo = FALSE}
### reticulate::py_install("sympy")
# import sympy  
from sympy import * 
  
x = symbols('x') 
expr = sin(x)/x; 
    
print("Expression : {}".format(expr))  
      
# Use sympy.limit() method  
limit_expr = limit(expr, x, 0)   
      
print("Limit of the expression tends to 0 : {}".format(limit_expr))   

```

