---
title: "Ejercicios resueltos de derivación"
author: "Juan Gabriel Gomila, Arnau Mir y Llorenç Valverde"
date: ""
output:
  beamer_presentation:
#    colortheme: rose
    incremental: yes
    theme: Warsaw
    toc: no

header-includes: \usepackage{amsmath,color,array,booktabs,algorithm2e}
                 \newcommand\blue[1]{\textcolor{blue}{#1}}
                 \newcommand\red[1]{\textcolor{red}{#1}}
                 

                 
              
---



## Definición de derivada

\begin{block}{Ejercicio 1}
Usando la definición de derivada, hallar $f'(2)$ donde $f(x)=x^2+4x.$
\end{block}

\pause

\begin{block}{\textcolor{green}{Solución}}
\blue{
El valor de $f'(2)$ usando la definición será:
\begin{eqnarray*}
f'(2) & = & \lim_{x\to 2}\frac{f(x)-f(2)}{x-2}=\lim_{x\to 2}\frac{x^2+4x-12}{x-2}
\pause \\ & = & \lim_{x\to 2}\frac{(x-2)(x+6)}{x-2}=\lim_{x\to 2}(x+6)=8.
\end{eqnarray*}
}
\end{block}

## Definición de derivada

\begin{block}{Ejercicio 2}
Usando la definición de derivada, hallar $f'(1)$ donde $f(x)=-\frac{1}{x^2}.$
\end{block}

\pause

\begin{block}{\textcolor{green}{Solución}}
\blue{
El valor de $f'(1)$ usando la definición será:
\begin{eqnarray*}
f'(1) & = & \lim_{x\to 1}\frac{f(x)-f(1)}{x-1}=\lim_{x\to 1}\frac{-\frac{1}{x^2}-(-1)}{x-1}\\\pause & = & \lim_{x\to 1}\frac{1-\frac{1}{x^2}}{x-1}=\lim_{x\to 1}\frac{x^2-1}{x^2\cdot (x-1)} \\\pause & = & \lim_{x\to 1}\frac{(x-1)\cdot (x+1)}{x^2\cdot (x-1)}=\lim_{x\to 1}\frac{x+1}{x^2}=\frac{1+1}{1}=2.
\end{eqnarray*}
}
\end{block}

## Cálculo de derivadas
\begin{block}{Ejercicio 3}
Hallar $f'(x)$ donde $f(x)=\sin (\ln (\cos x))$.
\end{block}

\pause

\begin{block}{\textcolor{green}{Solución}}
\blue{
Aplicando la regla de la cadena, el valor de $f'(x)$ será:
\pause
\begin{eqnarray*}
f'(x)& = & \cos(\ln(\cos x))\cdot\pause (\ln(\cos x))'\\ & = & \pause
\cos(\ln(\cos x))\cdot \frac{1}{\cos x}\cdot \pause (\cos x)'\\ & = & \cos(\ln(\cos x))\cdot \frac{1}{\cos x}\cdot (-\sin x) \\ & = & -\frac{\sin x\cdot \cos(\ln(\cos x))}{\cos x}.
\end{eqnarray*}
}
\end{block}


## Cálculo de derivadas
\begin{block}{Ejercicio 4}
Hallar $f'(x)$ donde $f(x)=\arcsin (x^2+\tan x)$.
\end{block}

\pause

\begin{block}{\textcolor{green}{Solución}}
\blue{
Aplicando la regla de la cadena, el valor de $f'(x)$ será:
\pause
\begin{eqnarray*}
f'(x)& = & \frac{1}{\sqrt{1-(x^2+\tan x)^2}}\cdot\pause (x^2+\tan x)' \\ &=&
\pause
\frac{1}{\sqrt{1-(x^2+\tan x)^2}}\cdot \left(2x+\frac{1}{\cos^2 x}\right).
\end{eqnarray*}
}
\end{block}

## Recta tangente
\begin{block}{Ejercicio 5}
Hallar el punto(s) donde las curvas $f(x)=x^3-3x+4$ y $g(x)=3\cdot (x^2-x)$ son tangentes en dicho punto, es decir, que las rectas tangentes a las curvas en dicho punto son la misma. Hacer un gráfico ilustrativo.
\end{block}

## Recta tangente
\begin{block}{\textcolor{green}{Solución}}
\blue{
Como las rectas tangentes deben ser las mismas en el punto a hallar, las pendientes de dichas rectas también deben ser la misma.\newline
\pause
Recordemos que la pendiente de la recta tangente es precisamente la derivada. \newline
\pause
Sea $(x_0,y_0)$ el punto a hallar. \newline
\pause
La pendiente del punto anterior en la curva $y=f(x)$ valdrá:
\pause
$$
f'(x_0)=3x_0^2-3,
$$
\pause
y la pendiente en la curva $y=g(x)$ valdrá:
\pause
$$
g'(x_0)=3\cdot (2x_0-1).
$$
}
\end{block}


## Recta tangente
\begin{block}{\textcolor{green}{Solución (cont.)}}
\blue{
Como las pendientes deben ser iguales debe verificarse que $f'(x_0)=g'(x_0)$:
\pause
$$
3x_0^2-3=3\cdot (2x_0-1),\pause\ \Rightarrow x_0^2=2x_0,\pause\ \Rightarrow x_0=0,\ x_0=2.
$$
\pause
Analicemos las dos soluciones halladas: \pause
\begin{itemize}
\item $x_0=0$. El valor de $y_0=f(x_0)=f(0)$ vale $y_0=4$ y el valor de $g(x_0)=g(0)$ vale $g(0)=0$.\newline\pause
Como $f(0)\neq g(0)$ no es un punto de corte y queda descartada esta solución.\pause
\item $x_0=2$. El valor de $y_0=f(x_0)=f(2)$ vale $y_0=6$ y el valor de $g(x_0)=g(2)$ vale $g(2)=6$.\pause\newline
Como $f(2)=g(2)$, el punto $(2,6)$ es un punto de corte donde las dos curvas son tangentes.
\end{itemize}
}
\end{block}

## Recta tangente
\begin{block}{\textcolor{green}{Solución (cont.)}}
\blue{
\begin{center}
\includegraphics[width=9cm]{Ejercicio5Derivadas.png}
\end{center}
}
\end{block}

## Recta tangente
\begin{block}{Ejercicio 6}
\begin{enumerate}[a)]
\item La función cúbica $f(x)=x\cdot (x-2)\cdot (x-6)$ tienen tres ceros distintos: $0$, $2$ y $6$. Dibujar $f$ y las rectas tangentes en los puntos medios de cada par de ceros. ¿Qué se observa?
\item Consideremos ahora la función cúbica $f(x)=(x-a)\cdot (x-b)\cdot (x-c)$ con tres ceros $a$, $b$ y $c$. Demostrar que la recta tangente en el punto medio de los ceros $a$ y $b$ interseca la curva $y=f(x)$ en el tercer cero $c$.
\end{enumerate}
\end{block}


## Recta tangente
\begin{block}{\textcolor{green}{Solución}}
\blue{
\begin{center}
\includegraphics[width=9cm]{GraficoProblema6.png}
\end{center}
}
\end{block}

## Recta tangente
\begin{block}{\textcolor{green}{Solución (cont.)}}
\blue{
Apartado b). Para hallar la recta tangente en el punto medio de los dos ceros, $a$ y $b$, $\frac{a+b}{2}$, tenemos que hallar primero la derivada de $f(x)$:\pause
\begin{eqnarray*}
f'(x) & = & (x-a)'\cdot (x-b)\cdot (x-c)+(x-a)\cdot ((x-b)\cdot (x-c))' \\
\pause &=& (x-b)\cdot (x-c)+(x-a)\cdot (x-c+x-b) \\\pause &=&
(x-b)\cdot (x-c)+(x-a)\cdot (2x-b-c).
\end{eqnarray*}
\pause
La pendiente de la recta tangente a $f(x)$ en el punto $\frac{a+b}{2}$ valdrá:\pause
\begin{eqnarray*}
f'\left(\frac{a+b}{2}\right)& = & \left(\frac{a+b}{2}-b\right)\cdot \left(\frac{a+b}{2}-c\right)\\ && +\left(\frac{a+b}{2}-a\right)\cdot (a+b-b-c)
\end{eqnarray*}
}
\end{block}

## Recta tangente
\begin{block}{\textcolor{green}{Solución (cont.)}}
\blue{
\begin{eqnarray*}
f'\left(\frac{a+b}{2}\right)& = & \left(\frac{a-b}{2}\right)\cdot \left(\frac{a+b-2c}{2}\right) +\left(\frac{b-a}{2}\right)\cdot (a-c)\\ \pause &=&
\left(\frac{a-b}{2}\right)\cdot \left(\frac{a+b-2c}{2}-a+c\right)\\\pause &=&
\left(\frac{a-b}{2}\right)\cdot \left(\frac{a+b-2c-2a+2c}{2}\right)\\\pause &=&
\left(\frac{a-b}{2}\right)\cdot \left(\frac{b-a}{2}\right)=-\frac{(a-b)^2}{4}.
\end{eqnarray*}
}
\end{block}

## Recta tangente
\begin{block}{\textcolor{green}{Solución (cont.)}}
\blue{
La recta tangente en el punto $x_0=\frac{a+b}{2}$ y 
\begin{eqnarray*}
y_0 & = & f\left(\frac{a+b}{2}\right)=\left(\frac{a+b}{2}-a\right)\cdot \left(\frac{a+b}{2}-b\right)\cdot \left(\frac{a+b}{2}-c\right)\\\pause &=&
\left(\frac{b-a}{2}\right)\cdot \left(\frac{a-b}{2}\right)\cdot \left(\frac{a+b-2c}{2}\right)\\\pause &=&-\frac{(a-b)^2\cdot (a+b-2c)}{8},
\end{eqnarray*}
será:\pause
\begin{eqnarray*}
y-y_0 & = &  f'(x_0)\cdot (x-x_0),\pause\Rightarrow \\ y+\frac{(a-b)^2\cdot (a+b-2c)}{8} & = & -\frac{(a-b)^2}{4}\cdot \left(x-\frac{a+b}{2}\right).
\end{eqnarray*}
}
\end{block}


## Recta tangente
\begin{block}{\textcolor{green}{Solución (cont.)}}
\blue{
A continuación hemos de comprobar que el punto $(c,0)$ es un punto de corte de la curva $y=f(x)=(x-a)\cdot (x-b)\cdot (x-c)$ y la recta tangente anterior:
$$
y+\frac{(a-b)^2\cdot (a+b-2c)}{8}  =  -\frac{(a-b)^2}{4}\cdot \left(x-\frac{a+b}{2}\right).
$$
\pause
El punto $(c,0)$ pasa por la curva $y=f(x)$ ya que $y=f(c)=0$.\newline\pause
Veamos que también pasa por la recta tangente.\newline\pause
Para ello hemos de comprobar que si sustituimos $x$ por $c$ en la expresión de la recta tangente, el valor de $y$ vale $0$:
}
\end{block}

## Recta tangente
\begin{block}{\textcolor{green}{Solución (cont.)}}
\blue{
\begin{eqnarray*}
y & + & \frac{(a-b)^2\cdot (a+b-2c)}{8}  =   -\frac{(a-b)^2}{4}\cdot \left(c-\frac{a+b}{2}\right)\\\pause
y & = & -\frac{(a-b)^2}{4}\cdot \frac{(2c-a-b)}{2}-\frac{(a-b)^2\cdot (a+b-2c)}{8}\\\pause
y & = & \frac{(a-b)^2}{8}\cdot\left(a+b-2c-a-b+2c\right)=0,
\end{eqnarray*}
tal como queríamos ver.
}
\end{block}